\documentclass[journal]{IEEEtran}
%\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{graphicx}
\documentclass[letterpaper, 10 pt, conference]{ieeeconf} 
\IEEEoverridecommandlockouts                
\overrideIEEEmargins

\title{\LARGE \bf Aplicaci\'on y Análisis de Estructuras de Datos Probabil\'isticos. 
}

\author{Andy Aguilar$^{1}$, Junior Micha$^{2}$, Brener Bustillos$^{3}$%
\thanks{Manuscrito creado en los primeros d\'ias de setiembre del 2018; cuya revisi\'on final es el d\'ia 07 de diciembre del 2018. \'Este trabajo es compatible en formato IEEE y se distribuye bajo el nombre \textbf{Proyecto cm-274} .El manuscrito puede ser encontrado en las cuentas GitHub de los autores}% 
\thanks{$^{1}$ A. Aguilar es estudiante pregrado de Ciencias de la Computaci\'on, Universidad Nacional de Ingenier\'ia, 2015-2021 , Lima, Per\'u.
        {\tt\small https://github.com/andyaguilar}}%
\thanks{$^{2}$ J. Micha es estudiante pregrado de Matem\'atica, Universidad Nacional de Ingenier\'ia, 2016-2022, Lima, Per\'u.
        {\tt\small https://github.com/JMicha23}}%
\thanks{$^{3}$ B. Bustillos es estudiante pregrado de Matem\'atica, Universidad Nacional de Ingenier\'ia, 2015-2021, Lima, Per\'u. 
        {\tt\small https://github.com/brenner-08}}%
}


\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{abstract}
   
\'Este art\'iculo matem\'atico-computacional presentar\'a los resultados obtenidos, mediante un proceso de investigaci\'on conjunta, sobre tres estructuras de datos que pueden hacer el trabajo de an\'alisis de datos sea una mejor alternativa ademas de ser muy potente; antes de usar t\'ecnicas como un cl\'uster de c\'omputo para ejecutar herramientas distribuidas de c\'omputo paralelo como por ejemplo  Hadoop y Spark que son herramientas correctas, pero muy costosas.Para entender mejor estas herramientas usaremos dos lenguajes de programaci\'on que nos ayudar\'an a visualizar mejor todo el an\'alisis a realizar. 

\end{abstract}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{INTRODUCCI\'ON}

\'Este art\'iculo describe tres estructuras de datos probabil\'isticos: Bloom Fitler, Count-min sketch e HyperLogLog. para poder verificar la forma de soluci\'on al problema de cada uno de ellas usaremos la programaci\'on en lenguaje R y/o Python, como principal herramienta de soluci\'on del problema; que es en este caso el conteo y las consultas referidas a elementos dentro de un conjunto que veremos m\'as adelante.

\subsection{Objetivos}

\begin{itemize}
    \item Aplicar la estructura bloom Fitler para hacer consultas sobre elementos que puedan pertenecer al conjunto analizado. 
    \item Usar la estructura Count-min sketch como tabla de frecuencia de eventos en una secuencia de datos.
    \item Calcular el número aproximado de elementos en un multiconjunto usando la estructura HyperLogLog.\\ 
\end{itemize}

En esta oportunidad usaremos cada una de las tres estructuras aplicadas sobre un problema real. En el primer (Bloom Filter) generaremos un conjuntos de \textbf{n} elementos aleatorios, seguidamente utilizaremos las funciones añadir y query(consultar) para añadir elementos y consultar si algún elemento pertenece al conjunto que hemos generado en el caso de la estructura Count-min sketch, finalmente con la estructura HyperLogLog generaremos un multiconjunto grande el cual calcularemos al cardinalidad de un elemento específico con una excatitud del 2\% usando 1,5kb de memoria.

\section{RESUMEN}
\subsection{BLOOM FILTER}
\begin{itemize}
    \item Estructura de datos espacio eficiente (Borton Howard Bloom -1970).
    \item Usado para probar si un elemento es miembro de un conjunto.
    \item Una consulta arroja "posiblemente en el conjunto" (falso positivo)  o "definitivamente no en el conjunto" (falso negativo).
    \item Se puede agregar elementos al conjunto pero no removerlos.
    \item Mayores elementos con añadidos, mayores probabilidad de falsos positivos .
    \item Generalmente, menos de 10 bits por elemento son requeridos para un 1\% de probabilidad falso positivo, independientemente del tamaño o número de elementos del set.\\
    \begin{enumerate}
    \item {\bf Descripción de un algoritmo}: Arreglo de \textbf{m} bits, todo en 0 . También debe haber \textbf{k} funciones hash, cada uno de los cuales mapea algún elemento a una de las m posiciones (distribución aleatoria uniforme). 
    \item {\bf Para añadir un elemento}: Se alimenta a cada una de las \textbf{k} funciones para obtener \textbf{k} posiciones en el arreglo , Todas esas posiciones se van a 1.
    \item {\bf Para consultar(si es que el elemento está)}: Se alimenta a cada una de las \textbf{k} funciones para obtener \textbf{k} posiciones en el arreglo , si algunas de las posiciones son 0 el elemento definitivamente no se encuentra en el conjunto, si todos son 1, entonces o bien el elemento está o los bits han sidos puestos a 1 cuando fueron insertados.
\end{enumerate}
Una implementaci\'on del algoritmo lo encontramos en $\textbf{[1]}.$


\subsection{COUNT-MIN SKETCH}
\begin{itemize}
    \item Sirve como una tabla de frecuencia de eventos en una data stream . Usa funciones hash para mapear eventos a frecuencias, pero solo usa espacios sub-lineales a costa de "sobrecontar algunos eventos a causa de colisiones (2003-Graham Cormode, S.Muthu Muthokrishnan).
    \item Esencialmente es lo mismo que Bloom fitler, pero son usados de manera diferente y se ponen el tamaño de manera diferente.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
    \item {\bf Estructura}: El objetivo de count-min sketch es la de consumir un stream de eventos, uno a la vez, y contar la frecuencia de los diferentes tipos de eventos en el stream. En cualquier momento el sketch puede ser consultado para la frecuencia de un particular tipo de evento y regresará un estimado de esta frecuencia dentro de una cierta distancia de la frecuencia real, con una cierta probabilidad.
\end{enumerate}


Una implementaci\'on del algoritmo lo encontramos en $\textbf{[1]}.$

\subsection{HYPERLOGLOG}
\begin{itemize}
    \item Algoritmo para el conteo distintivo, aproximando el n\'umero de distintos elementos en un multiconjunto. Es capaz de estimar cardinalidades mayor a $10^9$ con una certeza del 2\% usando 1,5 kb de memoria.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
    \item {\bf Algoritmo}: Se basa en la observación de que las cardinalidades de un multiconjunto de n\'umeros aleatorios uniformemente distribuidos pueden ser calculados estimando el m\'aximo n\'umero de ceros en la representación binaria de cada n\'umero en el conjunto . Si el m\'aximo n\'umero de ceros observados es $n$, un estimado para el n\'umero de elementos en el conjunto es $2^n$ .
    \item {\bf Operaciones} \\
    Add: Añade un elenento al conjunto.\\
    Count: Nos arroja la cardinalidad el conjunto.\\
     Merge: Para obtener la unión de dos conjuntos.
\end{enumerate}
\end{itemize}

Una implementaci\'on del algoritmo lo encontramos en $\textbf{[1]}.$

\section{ESTADO DEL ARTE}

\begin{itemize}

\item \textbf{"Theory and Practice of Bloom Filters for Distributed Systems"}

Este articulo presenta una serie de t\'ecnicas probabil\'isticas como los Bloom-filters y sus variantes como stable Bloom Filter, Adaptative Bloom Filters, Filter Banks, etc. que se utilizan para reducir el procedimiento de la informaci\'on y los costos de esta informaci\'on.\\

\item \textbf{"An Improved Data Stream Summary: The Count-Min Sketch and its Applications"}

Este articulo presenta otras aplicaciones de la estructura de datos Count-min Sketch para problemas como encontrar cuartiles, elementos frecuentes, etc.\\

\item \textbf{"HyperLogLog in Practice: Algorithmic Engineering of a State of The Art Cardinality Estimation Algorithm"}

En este articulo se presentan mejoras al algoritmo HyperLogLog reduciendo sus requisitos de memoria y aumentar su precisi\'on para un rango importante de cardinalidades.\\

\end{itemize}


\section{DISE\~NO DEL EXPERIMENTO}

\subsection{Implementaci\'on del Bloom Filter}

    \begin{enumerate}
	    \item
            Crear una estructura de datos Bloom Filter.
	    \item
	    Generar un arreglo de elementos con la operaci\'on Add.
	    \item
	    Realizar consultas(operaci\'on Query) para saber si un elemento en particular se encuentra en nuestro arreglo.
        \end{enumerate}

\subsection{Implementaci\'on del Count-min Sketch}

    \begin{enumerate}
	    \item
            Crear una estructura de datos Count-min Sketch.
	    \item
	    Generar un arreglo bidimensional con eventos como elementos.
	    \item
	    Realizar una consulta puntual (point query) que nos permite saber la frecuencia de un evento en particular.
	    
        \end{enumerate}

\subsection{Implementaci\'on del HyperLogLog}

     \begin{enumerate}
        \item
            Crear una estructura de datos Hyperloglog
	    \item
	    Generaci\'on de un multiconjunto(arreglo) aleatorio con n\'umeros como elementos. 
	    \item
	    Calculamos la cardinalidad del conjunto de n\'umeros creados.
        \end{enumerate}
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%      
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%       
        
\section{OBSERVACIONES} 
\textbf{Bloom Filter. }
\begin{enumerate}
\item Una observacion en este tipo de estructura de datos es que depende de la cantidad de hash(k) y del nùmero de bits(m) para calcular el nùmero de falsos positivos.
\item No podemos eliminar elementos del filtro, a no ser que haya otro filtro bloom.
\item Se puede insertar tantos elementos como se desee.
\end{enumerate}
\textbf{Count Min Sketch. }
\begin{enumerate}
\item Esta estructura inusual de \textit{Count Min Sketch } no secesita asignar nueva memoria cuando agregamos un nuevo evento al conjunto ademas de que el programa debe ejecfutarse en la misma cantidad de tiempo con la misma cantidad de memoria.\\
\end{enumerate}
\textbf{Hyper Log Log. }
\begin{enumerate}
\item El HyperLogLog tiene tres operaciones principales: agregar para agregar un nuevo elemento al conjunto, contar para obtener la cardinalidad del conjunto y combinar para obtener la unión de dos conjuntos.
\item Los datos del HyperLogLog se almacenan en una matriz M de contadores llamados registros con tamaño m que se establecen en 0 en su estado inicial.
\end{enumerate}

\section{CONCLUSIONES}
\textbf{Bloom Filter. }
\begin{enumerate}
\item Esta aplicacion es una de las mas asertadas a la hora de delimitar un conjunto de elementos dentro de un conjunto mucho mayor, puesto que nos facilita la operacion a la hora de encontar un grupo selecto gracias a las funciones hash que es con mucho ahorro de memoria.
\end{enumerate}
\textbf{Count Min Sketch. }
\begin{enumerate}
\item Un boceto de Count Min típicamente tiene un número sublineal de celdas, relacionado con la calidad de aproximación deseada del boceto, mientras que un  Bloom Filter de conteo tiene un tamaño más típico para coincidir con el número de elementos en el conjunto.

\end{enumerate}
\textbf{Hyper Log Log. }
\begin{enumerate}
\item La técnica HyperLogLog, sin embargo, está sesgada para cardinalidades pequeñas por debajo de un umbral de ${\textstyle {\frac {5}{2}} m}$. El artículo original propone el uso de un algoritmo diferente para cardinalidades pequeñas conocidas como conteo lineal. En el caso de que la estimación proporcionada anteriormente sea menor que el umbral ${\textstyle E <{\frac{5}{2}} m}$.

\end{enumerate}
\footnote{\textbf{https://github.com/Sdann26/Proyecto-CM-274/commits?author=andyaguilar}}.

\begin{thebibliography}{3}

\bibitem{c1} P.Flajolet,E\'.Fusy,O.Gandouet,F.Meunier,(2007),\textit{HiperLogLog: the analysis of a near-optimal cardinality estimation algorithm}.[Online].Available:
http://algo.inria.fr/flajolet/Publications/FlFuGaMe07.pdf.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\bibitem{c2} S.Heule,M.Nunkesser,A.Hall,(2013),\textit{Hyper LogLog in Practice: Algorithmic Engineering of a State of The Art Cardinality Estimation. Algorithm}.[Online].Available:
https://storage.googleapis.com/pub-tools-public-publication-data/pdf/40671.pdf
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\bibitem{c3} G.Cormode,S.Muthukrishnan(2003),\textit{An Improved Data Stream Summary: The Count-Min Sketch and its Applications}.[Online].Available:
http://dimacs.rutgers.edu/~graham/pubs/papers/cm-full.pdf.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\bibitem{c4} G.Pitel,G.Fouquier(2015),\textit{Count -Min-Log Sketch: Approximately counting with approximate counters}.[Online].Available:
https://ieeexplore.ieee.org/document/1498233
\bibitem{c5} https://www.jasondavies.com/bloomfilter/
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{thebibliography}

\end{document}
